### Example 1 factorial function阶乘
factorial function的定义是:
$$
\begin{aligned}
n! &= 1 \cdot 2 \cdot 3...\cdot (n-1) \cdot n = (n-1)!\cdot n\ for\ n \gt 1 \\
0! &= 1
\end{aligned}
$$
用算法表示:
```cpp
ALGORITHM factorial(n)
// Input: 正整数n
// Output: n的factorial
if n == 0:
  return 1
return factorial(n-1) * n
```
basic operation是乘法, 数量和n相关, 可以表示为$M(n)$:
$$
\begin{aligned}
M(n) &= M(n-1) + 1 \\
M(0) &= 0
\end{aligned}
$$
这个比较简单, 我们可以这样计算:
$$M(n) = M(n-1) + 1 = M(n-2) + 2 = ... + M(n-n) + n = M(0) + n = n$$

这样我们可以总结这类recursive algorithms的效率分析方法:
1. 用一个参数来表示input size
2. 确定算法的basic operation
3. 检查input size不同的情况下不同的basic operation的数量, 如有必要可以区分best-case, worst-case, average-case
4. 为basic operation的数量确定一个包含初始条件的递归关系
5. 解决这个递归关系, 确定order

### Example 2 Tower of Hanoi

可以参照[ discrete mathmetics](./docs/discrete_mathmatics/Chapter_5_Sequences_Mathematical_Induction_and_Recursion?id=examples-of-recursively-defined-sequences)里的笔记.

操作数的数量是:
$$
\begin{aligned}
M(n) &= 2M(n-1) + 1 \\
M(1) &= 1
\end{aligned}
$$
解答一下:
$$
\begin{aligned}
M(n) &= 2M(n-1) + 1 \\
&= 2(2M(n-2) + 1) + 1 \\
&= 2^2M(n-2) + 2 + 1 \\
&= 2^2(2M(n-3) + 1) + 2 + 1 \\
&= 2^3M(n-3) + 2^2 + 2 + 1 \\
&= 2^iM(n-i) + 2^{i-1} + ...+2^2 + 2 + 1 \\
&= 2^iM(n-i) + 2^i - 1
\end{aligned}
$$
> 注: $2^{i-1} + 2^{i-2} + ... + 2^2 + 2 +1$为什么等于$2^i - 1$:
> $$
> \begin{aligned}
> s &= 2^{i-1} + 2^{i-2} + ... + 2^2 + 2 +1 \\
> 2s &= 2^{i} + 2^{i-1} + ... + 2^3 + 2^2 + 2 \\
> s &= 2s - s = 2^i - 1
> \end{aligned}
> $$

我们取$i = n-1$, 那么:
$$
\begin{aligned}
M(n) &= 2^{n-1}M(1) + 2^{n-1} - 1 \\
&= 2^{n-1} + 2^{n-1} - 1\\
&= 2^n - 1
\end{aligned}
$$

### Example 3 一个十进制的二进制位数

```cpp
ALGORITHM binRec(n)
// Input: positive decimal number n
// output: binary digit count 
if n == 1
  return 1
return binRec(⌊n/2⌋) + 1
```
basic operation是加法, input size是n时, basic operation的数量是:
$$
\begin{aligned}
M(n) &= M(⌊n/2⌋) + 1\ for\ n \gt 1 \\
M(1) &= 0
\end{aligned}
$$
这个除以2的floor怎么处理呢? 有一个smoothness rule, n是指数变化的, 让$n = 2^k$, 那么:
$$
\begin{aligned}
M(2^k) &= M(2^{k-1}) + 1\ for\ k \gt 0 \\
M(1) &= 0
\end{aligned}
$$
推导一下:
$$
\begin{aligned}
M(2^k) &= M(2^{k-1}) + 1 \\
&= M(2^{k-2}) + 2 \\
&= M(2^{k-3}) + 3 \\
&... \\
&= M(2^{k-k}) + k \\
&= M(1) + k \\
&= k
\end{aligned}
$$
取$k = log_2{n}$, 那么:
$$M(n) = log_2{n} \in \Theta(log_{\ }{n})$$